
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 10 (cvičení), 24.10.2023  }
\begin{ex}
Uvažujme 3 hody mincí a úspěch nechť je padnutí rubu. Označme náhodné veličiny
$$
Y - \mbox{počet pokusů do prvního úspěchu}, \qquad Z - \mbox{počet po sobě jdoucích úspěchů}.
$$
Pro náhodný vektor $(Y,Z)$ nalezněte sdruženou p.f. $P[Y=y,Z=z]$, marginální p.f. $P[Y=y]$, $P[Z=z]$, podmíněnou p.f. $P[Y=y|Z=z]$ a rozhodněte, zda jsou $Y,Z$ nezávislé.
\end{ex}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Náhodná veličina $X$ má hustotu
$$
f_X(x) = ax^2e^{-x}\, \quad x\geq 0 .
$$
Určete konstantu $a$, distribuční funkci $F_X$ a $\P[0<X<1]$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Distribuční funkce zdaněných ročních příjmů je
$$
F_X(x) =
  \begin{cases}
    1-\left(\frac{c}{x}\right)^\alpha & \text{pro } x\geq c, \\
    0 & \text{jinak},
  \end{cases}
$$
kde $\alpha>0$. Určete hodnotu ročního příjmu, kterou náhodně
zvolený daňový poplatník překročí s pravděpodobností 0.5.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Náhodné veličiny $X,Y$ jsou zadány pomocí sdružené hustoty
pravděpodobnosti
$$
f_{X,Y}(x,y) =
  \begin{cases}
    \displaystyle\frac{2}{a^2} & \text{pro } 0\leq x<y<a, \\
   0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$$
Určete marginální hustoty $f_X(x)$ a $f_Y(y)$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Náhodné veličiny $X_1,X_2,X_3$ jsou zadány sdruženou hustotou
$$
f_{X_1,X_2,X_3}(x_1,x_2,x_3) =
  \begin{cases}
    2x_1(x_2+x_3) & \text{pro } 0<x_j<1, j\in\wh 3, \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$$
Rozhodněte, zda jsou nezávislé.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Náhodné veličiny $X,Y$ mají pro $a>2$ sdruženou hustotu
$$
f_{X,Y}(x,y) =
  \begin{cases}
    c(1+x+y)^{-a} & \text{pro }x>0,y>0, \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$$
Stanovte konstantu $c$, marginální hustotu $f_X$ a podmíněnou
hustotu $f_{Y|X}$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť náhodná veličina $X$ má hustotu $f_X(x)\geq 0$ pro $x>0$ a
$f_X(x)= 0$ pro $x\leq 0$. Určete rozdělení náhodně veličiny
$Y=a\cdot \ln X, a\neq 0$.
\end{ex}
\end{frame}

